

基本等值式

双重否定	$\neg\neg A \Leftrightarrow A$	1
幂等律	$A \vee A \Leftrightarrow A, A \wedge A \Leftrightarrow A$	2
交换律	$A \vee B \Leftrightarrow B \vee A, A \wedge B \Leftrightarrow B \wedge A$	3
结合律	$(A \vee B) \vee C \Leftrightarrow A \vee (B \vee C)$ $(A \wedge B) \wedge C \Leftrightarrow A \wedge (B \wedge C)$	4
分配律	$A \vee (B \wedge C) \Leftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C)$ $A \wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$	5
吸收律	$A \vee (A \wedge B) \Leftrightarrow A,$ $A \wedge (A \vee B) \Leftrightarrow A$	6

基本等值式

德·摩根律	$\neg(A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B,$ $\neg(A \wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B$	7
零律	$A \wedge 0 \Leftrightarrow 0, A \vee 1 \Leftrightarrow 1$	8
同一律	$A \vee 0 \Leftrightarrow A, A \wedge 1 \Leftrightarrow A$	9
排中律	$A \vee \neg A \Leftrightarrow 1,$	10
矛盾律	$A \wedge \neg A \Leftrightarrow 0$	11
蕴涵等值式	$A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B$	12

基本等值式

等价等值式	$A \leftrightarrow B \Leftrightarrow (A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow A)$ $\Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$ $\neg(A \leftrightarrow B)$ $\Leftrightarrow (A \wedge \neg B) \vee (\neg A \wedge B)$ $\Leftrightarrow A \leftrightarrow \neg B$	13
假言易位	$A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg B \rightarrow \neg A$	14
等价否定等值式	$A \leftrightarrow B \Leftrightarrow \neg A \leftrightarrow \neg B$	15
归谬论	$(A \rightarrow B) \wedge (A \rightarrow \neg B) \Leftrightarrow \neg A$	16

注意：A,B,C是元语言符号，代表任意的命题公式。  
牢记这些等值式是继续学习的基础

## 推理定律—重言蕴涵式

$(A \rightarrow B) \wedge A \Rightarrow B$	假言推理
$A \Rightarrow (A \vee B)$	附加律
$(A \wedge B) \Rightarrow A$	化简律
$(A \rightarrow B) \wedge \neg B \Rightarrow \neg A$	拒取式
$(A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow C) \Rightarrow (A \rightarrow C)$	假言三段论
$(A \vee B) \wedge \neg B \Rightarrow A$	析取三段论
$(A \leftrightarrow B) \wedge (B \leftrightarrow C) \Rightarrow (A \leftrightarrow C)$	等价三段论
$(A \rightarrow B) \wedge (C \rightarrow D) \wedge (A \vee C) \Rightarrow (B \vee D)$	构造性二难
$(A \rightarrow B) \wedge (\neg A \rightarrow B) \Rightarrow B$	构造性二难（特殊形式）
$(A \rightarrow B) \wedge (C \rightarrow D) \wedge (\neg B \vee \neg D) \Rightarrow (\neg A \vee \neg C)$	破坏性二难

## 消去量词等值式

- 设个体域为有限集  $D = \{a_1, a_2, \dots, a_n\}$ , 则

$$(1) \quad \forall x A(x) \Leftrightarrow A(a_1) \wedge A(a_2) \wedge \dots \wedge A(a_n)$$

$$(2) \quad \exists x A(x) \Leftrightarrow A(a_1) \vee A(a_2) \vee \dots \vee A(a_n)$$

- 例: 个体域  $D = \{a, b, c\}$ , 则

$$\begin{aligned} \exists x \forall y F(x, y) &\Leftrightarrow \exists x (F(x, a) \wedge F(x, b) \wedge F(x, c)) \\ &\Leftrightarrow (F(a, a) \wedge F(a, b) \wedge F(a, c)) \\ &\quad \vee (F(b, a) \wedge F(b, b) \wedge F(b, c)) \\ &\quad \vee (F(c, a) \wedge F(c, b) \wedge F(c, c)) \end{aligned}$$

## 量词否定等值式

- 设  $A(x)$  是含  $x$  自由出现的公式

$$\neg \forall x A(x) \Leftrightarrow \exists x \neg A(x)$$

$$\neg \exists x A(x) \Leftrightarrow \forall x \neg A(x)$$

- 直观解释:

- “并不是所有的  $x$  都有性质  $A$ ” 与 “存在  $x$  没有性质  $A$ ” 是一回事。
- “不存在  $x$  有性质  $A$ ” 与 “所有  $x$  都没有性质  $A$ ” 是一回事。

## 量词辖域收缩与扩张等值式

- 设 $A(x)$ 是含个体变项 $x$ 自由出现的公式,  $B$ 中不含 $x$ 的自由出现

关于全称量词的:

关于存在量词的:

$$\forall x(A(x) \vee B) \Leftrightarrow \forall x A(x) \vee B$$

$$\exists x(A(x) \vee B) \Leftrightarrow \exists x A(x) \vee B$$

$$\forall x(A(x) \wedge B) \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge B$$

$$\exists x(A(x) \wedge B) \Leftrightarrow \exists x A(x) \wedge B$$

$$\forall x(A(x) \rightarrow B) \Leftrightarrow \exists x A(x) \rightarrow B$$

$$\exists x(A(x) \rightarrow B) \Leftrightarrow \forall x A(x) \rightarrow B$$

$$\forall x(B \rightarrow A(x)) \Leftrightarrow B \rightarrow \forall x A(x)$$

$$\exists x(B \rightarrow A(x)) \Leftrightarrow B \rightarrow \exists x A(x)$$

## 量词分配等值式

- 设公式 $A(x), B(x)$ 含自由出现的个体变项 $x$ , 则
$$\forall x(A(x) \wedge B(x)) \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x)$$
$$\exists x(A(x) \vee B(x)) \Leftrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x)$$
- 注意:  $\forall$ 对 $\vee$ 无分配律,  $\exists$ 对 $\wedge$ 无分配律, 即
$$\forall x(A(x) \vee B(x)) \not\Leftrightarrow \forall x A(x) \vee \forall x B(x) \quad (\Leftarrow \text{成立})$$
$$\exists x(A(x) \wedge B(x)) \not\Leftrightarrow \exists x A(x) \wedge \exists x B(x) \quad (\Rightarrow \text{成立})$$

## 换名规则

- $A$ 为一公式, 把 $A$ 中某个指导变元和其量词辖域中所有同名的约束出现, 都换成某个新的个体变元符号, 其余部分不变, 所得公式记为 $B$ , 则 $B \Leftrightarrow A$ .
- 例如:
  - $\forall x A(x) \wedge \forall x B(x) \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall y B(y)$
  - $H(x, y) \vee \exists x F(x) \vee \forall y (G(y) \rightarrow H(x, y))$   
 $\Leftrightarrow H(x, y) \vee \exists z F(z) \vee \forall u (G(u) \rightarrow H(x, u))$

## 推理定律

- 第三组: 一些常用的重要推理定律。

$$(1) \forall x A(x) \vee \forall x B(x) \Rightarrow \forall x (A(x) \vee B(x))$$

$$(2) \exists x (A(x) \wedge B(x)) \Rightarrow \exists x A(x) \wedge \exists x B(x)$$

$$(3) \forall x (A(x) \rightarrow B(x)) \Rightarrow \forall x A(x) \rightarrow \forall x B(x)$$

$$(4) \forall x (A(x) \rightarrow B(x)) \Rightarrow \exists x A(x) \rightarrow \exists x B(x)$$

$$(P(0) \ \& \ \forall m \in \omega. P(m) \Rightarrow P(m+1)) \Rightarrow \forall n \in \omega. P(n)$$

- $P(0)$ : 归纳基础
- $P(m)$ : 归纳假设
- $\forall m \in \omega. P(m) \Rightarrow P(m+1)$ : 归纳步骤

### 串值归纳法

$$\forall m \in \omega. (\forall k < m. Q(k)) \Rightarrow Q(m) \Rightarrow \forall n \in \omega. Q(n)$$

### 结构归纳法

以算术表达式为例：所有原子表达式性质  $P(a)$  为真，并且对所有算术表达式的各种构成方法该性质也保持为真。

$$\forall a \in \mathbf{Aexp}. P(a) \text{ 当且仅当}$$

$$\begin{array}{ll} \forall m \in \mathbb{N}. & P(m) \\ \forall X \in \mathbf{Loc}. & P(X) \\ \forall a_0, a_1 \in \mathbf{Aexp}. & P(a_0) \ \& \ P(a_1) \Rightarrow P(a_0 + a_1) \\ \forall a_0, a_1 \in \mathbf{Aexp}. & P(a_0) \ \& \ P(a_1) \Rightarrow P(a_0 - a_1) \\ \forall a_0, a_1 \in \mathbf{Aexp}. & P(a_0) \ \& \ P(a_1) \Rightarrow P(a_0 \times a_1) \end{array} \tag{1}$$

### 良基归纳法

本质：避免无穷下降链

定义：设  $\prec$  是集合  $A$  上的二元关系，如果不存在由  $A$  中元素构成的无穷下降链  $\cdots \prec a_i \prec \cdots \prec a_1 \prec a_0$ ，则称  $\prec$  为良基关系。若  $a \prec b$  则称  $a$  是  $b$  的前趋。

特点：

- 不一定有传递性
- 一定是非自反的
- 用  $\preceq$  表示  $\prec$  的自反闭包

原理：设  $\prec$  是集合  $A$  上的良基关系， $P$  是某一性质，则  $\forall a \in A. P(a)$  当且仅当  $\forall a \in A. ((\forall b \prec a. P(b)) \Rightarrow P(a))$

### 对推导的归纳

一个规则实例的集合  $R$  由一组序偶  $(X/y)$  所组成，其中， $X$  是一个有限集合， $y$  是一个元素。称序偶  $(X/y)$  是以  $X$  为前提， $y$  为结论的一个规则实例。

假设  $R$  是一组规则实例， $y$  的  $R$  推导要么是规则实例  $(\Phi/y)$ ，要么是序偶  $(\{d_1, \dots, d_n\}/y)$ ，其中  $(\{x_1, \dots, x_n\}/y)$  是一个规则实例，且  $d_1$  是  $x_1$  的  $R$  推导，...,  $d_n$  是  $x_n$  的  $R$  推导。我们用  $d \Vdash_R y$  表示  $d$  是  $y$  的一个  $R$  推导。

- $(\Phi/y) \Vdash_R y$  如果  $(\Phi/y) \in R$
- $(\{d_1, \dots, d_n\}/y) \Vdash_R y$  如果  $(\{x_1, \dots, x_n\}/y) \in R$  且  $d_1 \Vdash_R x_1$  且  $\dots$  且  $d_n \Vdash_R x_n$

令  $d, d'$  都是推导，称  $d'$  是  $d$  的直接子推导（记作  $d' \prec_1 d$ ），当且仅当  $d$  形为  $(D/y)$  且  $d' \in D$ 。

用  $\prec$  表示  $\prec_1$  的传递闭包，即  $\prec = \prec_1^+$ 。

称  $d'$  是  $d$  的真子推导当且仅当  $d' \prec d$ 。

因为推导是有限的，所以直接子推导和真子推导都是良基的。

### 通过归纳进行定义

$\mathbf{Loc}(a)$  定义：

$$\begin{array}{l} \mathbf{Loc}(n) = \Phi \\ \mathbf{Loc}(X) = \{X\} \\ \mathbf{Loc}(a_0 + a_1) = \mathbf{Loc}(a_0 - a_1) = \mathbf{Loc}(a_0 \times a_1) = \mathbf{Loc}(a_0) \cup \mathbf{Loc}(a_1) \end{array} \tag{2}$$

$\mathbf{Loc}(b)$  定义：

$$\begin{array}{l} \mathbf{Loc}(\text{true}) = \mathbf{Loc}(\text{false}) = \Phi \\ \mathbf{Loc}(a_0 = a_1) = \mathbf{Loc}(a_0 \leq a_1) = \mathbf{Loc}(a_0) \cup \mathbf{Loc}(a_1) \\ \mathbf{Loc}(\neg b) = \mathbf{Loc}(b) \mathbf{Loc}(b_0 \wedge b_1) = \mathbf{Loc}(b_0 \vee b_1) = \mathbf{Loc}(b_0) \cup \mathbf{Loc}(b_1) \end{array} \tag{3}$$

$\mathbf{Loc}_L(c)$  定义：

$$\begin{aligned}
\text{Loc}_L(\text{skip}) &= \Phi \\
\text{Loc}_L(X := a) &= \{X\} \\
\text{Loc}_L(c_0; c_1) &= \text{Loc}_L(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1) = \text{Loc}_L(c_0) \cup \text{Loc}_L(c_1) \\
\text{Loc}_L(\text{while } b \text{ do } c) &= \text{Loc}_L(c)
\end{aligned} \tag{4}$$

$\text{Loc}_R(c)$  定义:

$$\begin{aligned}
\text{Loc}_R(\text{skip}) &= \Phi \\
\text{Loc}_R(X := a) &= \text{Loc}(a) \\
\text{Loc}_R(c_0; c_1) &= \text{Loc}_R(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1) = \text{Loc}_R(c_0) \cup \text{Loc}_R(c_1) \\
\text{Loc}_R(\text{while } b \text{ do } c) &= \text{Loc}_R(c)
\end{aligned} \tag{5}$$

## 定理

1. 算术表达式的确定性:  $\langle a, \sigma \rangle \rightarrow m \ \& \ \langle a, \sigma \rangle \rightarrow m' \Rightarrow m = m'$
2. 极小元: 设  $\prec$  是集合  $A$  上的二元关系, 称关系  $\prec$  是良基的, 当且仅当  $A$  的所有非空子集  $Q$  都含有一个极小元  $m$ , 即  $m \in Q \ \& \ \forall b \prec m. b \notin Q$
3. 程序执行的确定性: 令  $c$  是一条命令,  $\sigma_0$  是一个状态, 对于所有状态  $\sigma$ ,  $\sigma_1$ , 如果  $\langle c, \sigma_0 \rangle \rightarrow \sigma$  且  $\langle c, \sigma_0 \rangle \rightarrow \sigma_1$ , 则  $\sigma = \sigma_1$

## 第六章 归纳定义

### 规则归纳法

规则定义集合: 规则实例形如:  $(\Phi/x)$  或  $(\{x_1, \dots, x_n\}/x)$ . 给定一组规则实例  $R$ , 由  $R$  定义的集合记为  $I_R$ ,  $I_R$  恰好由存在  $R$  推导的那些元素  $x$  组成, 即:  $I_R = \{x \mid \vdash_R x\}$

封闭: 称集合  $Q$  对一组规则实例  $R$  是封闭的 (简称  $R$  封闭) 当且仅当对于  $R$  中所有规则实例  $(X/y)$  有  $X \subseteq Q \Rightarrow y \in Q$ . 如果  $R$  中任何规则实例的前提属于该集合时, 它的结论也属于该集合, 则该集合对这组规则实例  $R$  是封闭的。

一般原理: 设  $I_R$  是由一组规则实例  $R$  定义的集合,  $P$  是某个性质, 则  $\forall x \in I_R. P(x)$  当且仅当对于  $R$  中所有的规则实例  $(X/y)$ , 其中  $X \subseteq I_R$ , 有  $(\forall x \in X. P(x)) \Rightarrow P(y)$

特殊原理: 设  $I_R$  是由一组规则实例  $R$  定义的集合,  $A \subseteq I_R$ ,  $Q$  是某个性质, 则  $\forall a \in A. Q(a)$  当且仅当对于  $R$  中所有的规则实例  $(X/y)$ , 其中  $X \subseteq I_R$ ,  $y \in A$ , 有  $(\forall x \in (X \cap A). Q(x)) \Rightarrow Q(y)$

### 操作语义证明规则

#### 算术表达式的规则归纳法

$\forall a \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, n \in \mathbb{N}. \langle a, \sigma \rangle \rightarrow n \Rightarrow P(a, \sigma, n)$  当且仅当

$$\begin{aligned}
&\forall n \in \mathbb{N}, \sigma \in \Sigma. && P(n, \sigma, n) \\
&\forall X \in \text{Loc}, \sigma \in \Sigma. && P(X, \sigma, \sigma) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, n_0, n_1 \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow n_0 \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n_1 \Rightarrow P(a_0 + a_1, \sigma, n_0 + n_1) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, n_0, n_1 \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow n_0 \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n_1 \Rightarrow P(a_0 - a_1, \sigma, n_0 - n_1) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, n_0, n_1 \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow n_0 \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n_1 \Rightarrow P(a_0 \times a_1, \sigma, n_0 \times n_1)
\end{aligned}$$

#### 布尔表达式的规则归纳法

$\forall b \in \text{Bexp}, \sigma \in \Sigma, t \in \mathbb{T}. \langle b, \sigma \rangle \rightarrow t \Rightarrow P(b, \sigma, t)$  当且仅当

$$\begin{aligned}
&\forall \sigma \in \Sigma. && P(\text{false}, \sigma, \text{false}) \\
&\forall \sigma \in \Sigma. && P(\text{true}, \sigma, \text{true}) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, m, n \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow m \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n \Rightarrow P(a_0 = a_1, \sigma, m = n) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, m, n \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow m \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n \Rightarrow P(a_0 = a_1, \sigma, m \neq n) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, m, n \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow m \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n \Rightarrow P(a_0 \leq a_1, \sigma, m \leq n) \\
&\forall a_0, a_1 \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, m, n \in \mathbb{N}. && \langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow m \ \& \ \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n \Rightarrow P(a_0 \leq a_1, \sigma, m > n) \\
&\forall b \in \text{Bexp}, \sigma \in \Sigma, t \in \mathbb{T}. && \langle b, \sigma \rangle \rightarrow t \Rightarrow P(\neg b, \sigma, \neg t) \\
&\forall b_0, b_1 \in \text{Bexp}, \sigma \in \Sigma, t_0, t_1 \in \mathbb{T}. && \langle b_0, \sigma \rangle \rightarrow t_0 \ \& \ \langle b_1, \sigma \rangle \rightarrow t_1 \Rightarrow P(b_0 \wedge b_1, \sigma, t_0 \wedge t_1) \\
&\forall b_0, b_1 \in \text{Bexp}, \sigma \in \Sigma, t_0, t_1 \in \mathbb{T}. && \langle b_0, \sigma \rangle \rightarrow t_0 \ \& \ \langle b_1, \sigma \rangle \rightarrow t_1 \Rightarrow P(b_0 \vee b_1, \sigma, t_0 \vee t_1)
\end{aligned}$$

#### 命令的规则归纳法

$\forall c \in \text{Com}, \sigma, \sigma' \in \Sigma. \langle c, \sigma \rangle \rightarrow \sigma' \Rightarrow P(c, \sigma, \sigma')$  当且仅当

$\forall \sigma \in \Sigma.$	$\langle a, \sigma \rangle \rightarrow m$	$P(\text{skip}, \sigma$
$\forall X \in \text{Loc}, a \in \text{Aexp}, \sigma \in \Sigma, m \in \mathbb{N}.$	$\langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'' \backslash \text{mamp} P(c_0, \sigma, \sigma'') \backslash \text{mamp} \langle c_1, \sigma'' \rangle \rightarrow \sigma' \backslash \text{mamp} P(c_0, \sigma'', \sigma')$	$\Rightarrow P(X :=$
$\forall c_0, c_1 \in \text{Com}, \sigma, \sigma', \sigma'' \in \Sigma.$	$\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true} \backslash \text{mamp} \langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma' \backslash \text{mamp} P(c_0, \sigma, \sigma') \backslash \text{mamp}$	$\Rightarrow P(c_0; c$
$\forall c_0, c_1 \in \text{Com}, b \in \text{Bexp}, \sigma, \sigma' \in \Sigma.$	$\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{false} \backslash \text{mamp} \langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma' \backslash \text{mamp} P(c_1, \sigma, \sigma') \backslash \text{mamp}$	$\Rightarrow P(\text{if } b$
$\forall c_0, c_1 \in \text{Com}, b \in \text{Bexp}, \sigma, \sigma' \in \Sigma.$	$\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{flase}$	$\Rightarrow P(\text{if } b$
$\forall c \in \text{Com}, b \in \text{Bexp}, \sigma \in \Sigma.$	$\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true} \backslash \text{mamp} \langle c, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'' \backslash \text{mamp} P(c, \sigma, \sigma'') \backslash \text{mamp}$	$\Rightarrow P(\text{whi$
$\forall c \in \text{Com}, b \in \text{Bexp}, \sigma, \sigma', \sigma'' \in \Sigma.$	$\langle \text{while } b \text{ do } c, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'' \backslash \text{mamp} P(\text{while } b \text{ do } c, \sigma'', \sigma')$	$\Rightarrow P(\text{whi$

## 算子及其最小不动点

一组规则实例  $R$  确定了集合上的算子  $\widehat{R}, \widehat{R}$  作用于给定集合  $B$  得到另一个集合  $\widehat{R}(B) = \{y | \exists X \subseteq B. (X/y) \in R\}$

## 定理

- 一个  $R$  封闭的集合必须包含所有公理示例 (的结论)
  - 对于一组规则实例  $R$ 
    - $I_R$  是  $R$  封闭的
    - $I_R$  是最小的  $R$  封闭的 (如果  $Q$  是对  $R$  封闭的集合, 则  $I_R \subseteq Q$ )
  - 一个集合  $B$  是  $R$  封闭的, 当且仅当  $\widehat{R}(B) \subseteq B$
  - 设  $A = \bigcup_{n \in \omega} \widehat{R}^n(\Phi)$ , 则:
    - $A$  是  $R$  封闭的
    - $\widehat{R}(A) = A$
    - $A$  是最小的  $R$  封闭集
- (1) + (3) :  $A = I_R$ , (2) + (3) :  $A$  是  $\widehat{R}$  的最小不动点

## 课上习题

下面那一组小步语义规则正确描述了算术表达式求值中, 右结合的乘法运算语义:

A

$$\frac{\langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a'_1, \sigma \rangle}{\langle a_0 \times a_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a_0 \times a'_1, \sigma \rangle} \quad \frac{\langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a'_0, \sigma \rangle}{\langle n \times a_0, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle n \times a'_0, \sigma \rangle} \quad \langle n \times m, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle p, \sigma \rangle \quad (9)$$

其中  $p$  是  $n$  与  $m$  的积

B

$$\frac{\langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a'_1, \sigma \rangle}{\langle a_0 \times a_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a_0 \times a'_1, \sigma \rangle} \quad \frac{\langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a'_0, \sigma \rangle}{\langle a_0 \times m, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a'_0 \times m, \sigma \rangle} \quad \langle n \times m, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle p, \sigma \rangle \quad (10)$$

其中  $p$  是  $n$  与  $m$  的积

格局变换  $\langle X := 5; Y := 1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle Y := 1, \sigma[5/X] \rangle$ , 运用了下面哪几条规则

A

$$\frac{\langle a, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle a', \sigma \rangle}{\langle X := a, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle X := a', \sigma \rangle} \quad (11)$$

B

$$\overline{\langle X := m, \sigma \rangle \rightarrow_1 \sigma[m/X]} \quad (12)$$

C

$$\frac{\langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle c'_0, \sigma' \rangle}{\langle c_0; c_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle c'_0; c_1, \sigma' \rangle} \quad (13)$$

D

$$\frac{\langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow_1 \sigma'}{\langle c_0; c_1, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle c_1, \sigma' \rangle} \quad (14)$$

一组命令语句序列根据命令执行语义规则进行格局变换，如果最终结果不是发散的（即命令会终止），则会在什么格局下停止？

A:  $\langle \text{skip}, \sigma \rangle$ B:  $\sigma$ C:  $\langle n, \sigma \rangle$ ,  $n$  为常数D:  $\langle t, \sigma \rangle$ ,  $t$  为真值

下列说法正确的是：

$$\begin{array}{l} \frac{\langle 2, \sigma \rangle \rightarrow 2 \quad \langle 3, \sigma \rangle \rightarrow 3}{\langle 2 \times 3, \sigma \rangle \rightarrow 6} \text{ 是规则实例, } \frac{\langle b_0, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}}{\langle b_0 \vee b_1, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}} \text{ 是推导} \\ \frac{\langle a_0, \sigma \rangle \rightarrow n_0 \quad \langle a_1, \sigma \rangle \rightarrow n_1}{\langle a_0 + a_1, \sigma \rangle \rightarrow n} \text{ 是规则实例, } \frac{}{\langle 3, \sigma[5/X] \rangle \rightarrow 3} \text{ 是推导} \\ \frac{}{\langle 3, \sigma[5/X] \rangle \rightarrow 3} \text{ 是规则实例, } \frac{\langle 7, \sigma_0 \rangle \rightarrow 7 \quad \langle 9, \sigma_0 \rangle \rightarrow 9}{\langle 7 + 9, \sigma_0 \rangle \rightarrow 16} \text{ 是推导} \\ \frac{\langle b, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle b', \sigma \rangle}{\langle \neg b, \sigma \rangle \rightarrow_1 \langle \neg b', \sigma \rangle} \text{ 是规则实例, } \frac{\langle (X-3), \sigma \rangle \rightarrow 1 \quad \langle 5, \sigma \rangle \rightarrow 5}{\langle (X-3) \times 5, \sigma \rangle \rightarrow 5} \text{ 是推导} \end{array}$$

如果要用规则归纳法的特殊原理证明命题 4.7 成立，即  $P(c, \sigma, \sigma')$  对所有  $c, \sigma, \sigma'$  成立（也就是说对所有命令执行关系  $(c, \sigma) \rightarrow \sigma'$ ，性质  $P$  成立），其中  $P(c, \sigma, \sigma') \Leftrightarrow Y \notin \text{Loc}_L(c) \Rightarrow \sigma(Y) = \sigma'(Y)$  针对下面这条 if 规则，应该如何证明？

$$\frac{\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true} \quad \langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'}{\langle \text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'} \quad (15)$$

假设  $\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}$  成立，且  $Y \notin \text{Loc}_L(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1)$ ，证明  $\sigma(Y) = \sigma'(Y)$

假设  $\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}$ ， $\langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'$  成立，且  $Y \notin \text{Loc}_L(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1)$ ，证明  $\sigma(Y) = \sigma'(Y)$

假设  $\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}$ ， $\langle c_0, \sigma \rangle \rightarrow \sigma'$ ， $P(c_0, \sigma, \sigma')$  成立，且  $Y \notin \text{Loc}_L(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1)$ ，证明  $\sigma(Y) = \sigma'(Y)$

假设  $\langle b, \sigma \rangle \rightarrow \text{true}$ ， $P(c_0, \sigma, \sigma')$  成立，且  $Y \notin \text{Loc}_L(\text{if } b \text{ then } c_0 \text{ else } c_1)$ ，证明  $\sigma(Y) = \sigma'(Y)$

完成下列填空

$$\begin{array}{ll} \mathcal{B}[\text{true}]\sigma &= \underline{\text{true}} \\ \mathcal{B}[\neg(8=2)]\sigma &= \underline{\text{true}} \\ \mathcal{C}[X:=2]\sigma &= \underline{\sigma[2/X]} \end{array} \quad (16)$$

下列部分（或完全）正确性断言是否有效？

$$\begin{array}{lll} \{x > 3\} & x := x - 1 & \{x > 2\} \quad \checkmark \\ \{x \geq 8\} & \text{while } x \neq 8 \text{ do } x := x - 1 & \{x = 8\} \quad \checkmark \\ \{\text{true}\} & \text{while } x \neq 8 \text{ do } x := x - 1 & \{x = 8\} \quad \checkmark \\ [\text{true}] & \text{while } x \neq 8 \text{ do } x := x - 1 & [x = 8] \quad \times \end{array} \quad (17)$$

下列部分正确性断言有效的是：

A

$$\{X \leq 3\} \quad X := X + Y \quad \{X + Y \leq 3\} \quad (18)$$

B

$$\{Y \leq 3\} \quad X := X + Y \quad \{X + Y \leq 3\} \quad (19)$$

C

$$\{X + Y \leq 3\} \quad X := X + Y \quad \{X \leq 3\} \quad (20)$$

D

$$\{X + X \leq 3\} \quad X := X + Y \quad \{X + Y \leq 3\} \quad (21)$$

下列最弱前条件正确的是：

$$\begin{array}{l} \{ \quad \} \quad \text{while } (X = 1) \text{ do } Y := Y + 1 \quad \{\text{false}\} \\ \{ \quad \} \quad \quad Z := X; X := Y; Y := Z \quad \{Z = X\} \end{array} \quad (22)$$

$$X \neq 1, X = Y$$

$$X = 1, X = Y$$

$$X = 1, X = Z$$

$$X \neq 1, Z = Y$$

$$(23)$$